%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{2}[Une majoration du rang]
  Soit $E$ un $\R$-e.v de dimension quelconque. Soient $\left(x_{1}, \hdots, x_{n}\right)$ une famille de vecteurs de $E$. Montrer que, pour tout $p \in \interent{1 n}$, \[ \rg\left(x_{1}, \hdots, x_{n}\right) \leqslant \rg\left(x_{1}, \hdots, x_{p}\right)+n-p.\]
\end{exoApp}

\begin{correction}
Montrons le par récurrence descendante sur $p$. Soit $P$ la proposition définie pour $p\in \interent{1 n}$ par \guill{$\rg(x_1,\hdots,x_n)\leq \rg(x_1,\hdots,x_p)+n-p$}.
\begin{itemize}
	\item Pour $p=n$, on a immédiatement que 
		\[ \rg(x_1,\hdots x_n) \leq \rg(x_1,\hdots, x_n) + n-n = \rg(x_1,\hdots, x_n). \]
		Ainsi $P_n$ est vérifiée.
	\item Supposons la proposition $P$ vérifiée pour un certain entier $p\in \interent{2 n}$, et montrons que $P_{p-1}$ est vérifiée.
		
		Par hypothèse de récurrence,
		\[ \rg(x_1,\hdots, x_n) \leq \rg(x_1,\hdots, x_p)+n-p. \]
		Or, 
		\begin{itemize}
			\item si $x_p\in \Vect(x_1,\hdots, x_{p-1})$, $\Vect(x_1,\hdots, x_p)=\Vect(x_1,\hdots, x_{p-1})$ et donc \[\rg(x_1,\hdots, x_p)=\rg(x_1,\hdots, x_{p-1});\]
			\item sinon, $\Vect(x_1,\hdots,x_{p}) = \Vect(x_1,\hdots,x_{p-1})\oplus\Vect(x_p)$ et donc
			\[\rg(x_1,\hdots,x_p)=\rg(x_1,\hdots, x_{p-1})+1.\]
		\end{itemize}
		Dans tous les cas
		\[ \rg(x_1,\hdots, x_p)\leq \rg(x_1,\hdots, x_{p-1})+1\]
		soit, en utilisant l'hypothèse de récurrence :
		\begin{align*}
		\rg(x_1,\hdots,x_n) &\leq \rg(x_1,\hdots, x_p)+n-p\\
		&\leq (\rg(x_1,\hdots,x_{p-1})+1) +n-p\\
		&\leq \rg(x_1,\hdots,x_{p-1}) +n - (p-1).	
		\end{align*}
	Ainsi, $P_{p-1}$ est vérifiée.
\end{itemize}
On conclut par récurrence descendante : 
\[ \boxed{\forall p\in \interent{1 n},\quad \rg(x_1,\hdots,x_n)\leq \rg(x_1,\hdots, x_p)+n-p.}\] 
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
